\chapter{Einführung}
\section{Motivation}
Im Berliner Verkehrswesen ist ein deutlicher Trend zu bemerken. Das Fahrrad wird zum ökologischen und gesundheitlichen, aktiven Lebensstil und wird dem hohen Verkehrsaufkommen der Automobile, insbesondere in der Stadtregion, entgegenwirken. “Fahrradfahren boomt in Berlin stärker als bislang bekannt”  (J.Anker, Berliner Morgenpost, am 6.06.2014)\\\\
Neue Fahrradwege und Vergrößerung des Fahrradstraßennetzes sind regionale Baumaßnahmen, die dabei aktuell diesen Fahrradtrend unterstützen.\\ 
Grund der neuen Fahrradeuphorie ist nicht zuletzt die erfolgreiche Etablierung der E-Bikes. E-Bikes erfreuen sich großer Beliebtheit und ermöglichen auch längere Touren ohne große Anstrengung.\\ Die Digitalisierung der Autoinnenräume mit Navigation und Bordelektronik sowie die Verbindungen zu Smartphones stellen aktuell keine Besonderheit mehr dar. Wird das Fahrrad nun als „vollwertiges“ Mitglied im Straßenverkehr angesehen, kann zusätzliche Elektronik wie Navigation und Blickmechanismen den Fahrradfahrer unterstützen.\\\\ 
Der Fahrtfluss des Radfahrers soll nicht unnötig unterbrochen werden. Dafür werden die potentiellen Wartezeiten an der nächsten Ampel vorzeitig errechnet und dem Fahrer mitgeteilt. Resultierend kann der Nutzer die Geschwindigkeit anpassen und die verbleibende Wegstrecke zur Ampel nutzen, um bei Grün ohne anzuhalten die Kreuzung zu überqueren. Für die Datenerhebung werden zugleich die mobilen Systeme der Radfahrer genutzt.\\\\
Das Ziel der Arbeit ist ein Ampelhinweissystem, welches einem auf Basis der zu erstellenden  Ampeldatenbank Informationen über die Ampelschaltung zukommen lässt und ihn so interaktiv durch das Verkehrsnetz führt.
\section{Zielsetzung- / Umsetzung???}
Um die Ampeldaten zu erfassen, gibt es verschiedene Möglichkeiten. 
Eine 100prozentige Deckung erreicht man durch manuelle Ablesung jeder Ampel. Wenn man das mit Ampeln auf gegebener Teststrecke umsetzt, kann zunächst der Prototyp des Ampelhinweissystem entwickelt werden. \\
Eine zweite Möglichkeit ist es, jedes Fahrrad mit einem GPS Tracker auszustatten und die Ampeldaten durch einen Algorithmus zu erfassen. Dieser vergleicht die Standorte an denen die Radfahrer stehen bleiben mit der Position der Ampel, interpretiert die Daten und hat nach einer gewissen Zeit ziemlich genaue Ergebnisse zu welcher Zeit die Fahrradfahrer an einer zu erwartenden “roten” Ampel warten.\\
Gewiss von Vorteil und sicher wäre es natürlich auch, die Verkehrsdaten bei der Verkehrsregelungszentrale anzufragen. Realistisch ist allerdings höchstens, die Daten der automatischen Ampeln zu bekommen. Wenn diese jedoch für eine hohe Trefferquote genügen würden.\\
Des Weiteren gibt es an viel befahrenen Kreuzungen Kameras, die ebenfalls die Ampeln filmen. Die Aufnahmen analysierend, hat man für diese Kreuzungen ebenso entsprechende Daten.\\\\
Zunächst ist eine Datenbank zu erstellen, in der die Positionen und Zustände der Ampeln gespeichert wird. Mithilfe von OpenStreetMap man die Ampeln lokalisieren und gegebenenfalls in die Karte der Navigationsoftware einbinden. Um den Projektrahmen nicht zu sprengen genügt die Umsetzung der ersten genannten Erfassungsweges.\\\\
Nun wird anhand eines Algorithmus, der die empfohlene Geschwindigkeit mittels der verbleibenden Zeit der jeweiligen Ampelphase und der Distanz zwischen Fahrrad und Ampel errechnet.\\\\
Die Auswertung erfolgt entweder durch eine Smartphone-App oder durch ein LED-Licht-System per Blinkfrequenz; beides am Lenker angebracht. Bei Nutzung des Telefons, nimmt man den integrierten GPS-Sender, bei der zweiten Variante muss man das System mit einem ausstatten.
\\\\
\textit{Verschiedene Hardware-Sensoren eines Smartphones, z.B. GPS, Kompass, Ka-
mera oder Mikrofon, zusammengefasst unter dem Begriff Mobile Sensing, können so als Werk-
zeuge verwendet werden, um neue und unterschiedliche Interaktionswege innerhalb einer
Problemstellung zu schaffen \\ Diese Bachelorarbeit hat den Anspruch, den Nutzen von Mobile Sensing als sinnvoll und bereichernd zu begünden. Es soll Konzept für eine mobile Anwendung ausgearbeitet werden. Dieses Konzept wird schließlich in einer prototypischen Anwendung exemplarisch umgesetzt.}
\section{Aufbau der Arbeit}
2. Grundlagenkapitel:\\
Grundbegriff, Herkunft, Definition, Überblick über mögliche Einsatzgebiete , Begriff Mobile Sensing.\\\\
3. Analysekapitel:\\
Anforderungsanalyse für Fahrradapp. Personas werden eingeführt, fiktive Benutzer, die vier bereits bestehende Applikationen zum Thema Ampelhinweissystem in den darauffolgenden Abschnitten kritisch untersuchen., dann Zusammenfassung der herausgearbeiteten Anforderungen.\\\\
4. Kapitel = Kern -- Konzipierung:\\
mobile Anwendung. app. anrduino. die nutzer auf ampeln hinweist und die dauer der phase. 
es wird auf.. einngegangen. Der Einsatz von mobile sensig wird dargelegt, alles vorgestellt.
Zusammenfassend wird das Konzept am Ende von allen vier Personas nocheinmal kritisch betrachtet und evaluiert.\\\\
5. Kapitel: Umsetzung in exemplarischen Prototyp der ... als bsp für mobile sensing verwendet. dafür wird... 
dann wird der Prototyp in Design, Funktionalität und Architektur erläutert und schließlich in mehreren Testreihen uf die Probe gestellt. Die Ergebnisse folgen in den letzten Abschnitten des Kapitels.\\\\
6. Kapitel: \\
Abschluss dieser Arbeit = Evaluation der These der Arbeit, Zusammenfassung, Auslick auf zukünftige Entwicklung hinsichtlich des Themas.
