\chapter{\label{chap:implementierung}Der Prototyp der Anwendung}
In diesem Kaptitel wird nach dem in Kapitel \ref{chap:entwurf} präsentiertem Lösungsweg die detaillierte Beschreibung der technischen Realisierung der Anwendung vorgestellt.\\
Nach der Beschreibung der Konfigurationsdateien wird auf die Umsetzung der Szenarien eingegangen. Im Zuge dessen werden die implementierten Algorithmen vorgestellt, wobei sich der erste mit dem Auffinden der jeweilig nächsten relevanten Ampel befasst und der zweite die jeweils empfohlene Geschwindigkeit berechnet.
%
% MANIFEST
%
\section{Die Manifest- und build.gradle-Datei}
Die Android-Manifest-Datei dient der Festlegung wichtiger Eigenschaften der Anwendung und gehört zu jedem Android-Projekt. Die \gls{XML}-Datei (\texttt{AndroidManifest.xml}) ist im Hauptverzeichnis des Projekts zu finden und im Listing \ref{lst:manifest} abgebildet. In der zweiten Zeile wird hier der Paketname des Programms festgelegt. 
\begin{center}
\grayRule \lstinputlisting[language=XML, firstline=2, lastline=21, caption={AndroidManifest.xml}, label=lst:manifest]{code/manifest.xml}
\grayRule
\end{center}
Im \texttt{application}-Tag werden die Variablen gesetzt, die das dargestellte Icon und den Namen der Anwendung definieren. Darüber hinaus werden hier die \glspl{Activity} der Applikation definiert. Zuerst wird der Name der Main\gls{Activity} gesetzt. Die Variable \texttt{screenOrientation} legt das Format der Anzeige fest und verhindert ein automatisches Drehen des Bildschirms. \\
Im \texttt{intent-filter}-Tag wird festgelegt, dass diese Activity beim Start der App ausgeführt wird. Würde die Anwendung mehrere \glspl{Activity} implementieren, würden die anderen ebenfalls hier aufgeführt werden.
Unterhalb des \texttt{application}-Tags (Zeile 17) wird nun die Berechtigung des \gls{GPS}-Zugriffs der Applikation gesetzt, um Standortdaten, also die jeweiligen geographischen Koordinaten des Endgeräts zu beziehen.\\\\
Android Studio-Projekte enthalten eine Top-Level-Build-Datei und eine Build-Datei für jedes Modul. Die Build-Dateien heißen \texttt{build.gradle} und sind einfache Textdateien, die die Groovy\footnote{ Programmier- und Skriptsprache}-Syntax verwendend. Hier lässt sich der Build mit den Elementen, welche vom Android-Plugin Gradle\footnote{ Gradle ist ein auf Java basierendes Build-Management-Automatisierungs-Tool.} unterstützt werden, konfigurieren. \cite{android_build} \\ 
Listing \ref{lst:gradle} zeigt einen Ausschnitt der Build-Datei für die Anwendung. \\
Die Eigenschaft \texttt{compileSdkVersion} beschreibt mit welcher Android \gls{SDK} Version kompiliert werden soll und \texttt{buildToolsVersion} gibt an, welche Version des Build-Tools verwendet wird.
\begin{center}
\grayRule \lstinputlisting[language=JSON, firstline=6, lastline=14,  caption={Auszug aus der build.gradle-Datei}, label=lst:gradle]{code/build.gradle}\grayRule
\end{center}
Es folgt das \texttt{defaultConfig} Element, das die Kerneinstellungen festlegt und diese dynamisch aus dem Build-System in die  Manifestdatei einfügt. Hier wird unter anderem festgelegt, für welche Android Versionen die Anwendung geschrieben wurde (\texttt{targetSdkVersion}) und das minimale \gls{API}-Level\footnote{ Eine Übersicht über die \gls{API}-Level und der dazugehörigen Android-Versionen findet sich unter \url{http://developer.android.com/guide/topics/manifest/uses-sdk-element.html} -- Zugriff: 03.03.2015} der Anwendung (\texttt{minSdkVersion}).\\ 
Letzteres ist auf "'10"' gesetzt und zeigt, dass für die Anwendung auf Mobilgeräten auf diesen mindestens die Android-Version 2.3.3 installiert sein muss. 
Die Android-Version wurde auf 2.3.3 festgelegt, da das die Mindestanforderung für das Editieren der \texttt{SharedPreferences} ist, welche für das einmalige Anzeigen des Warndialogs benötigt werden. Damit werden 99,6\% der Geräte, die auf den Google-Play-Store zugreifen können, abgedeckt. \cite{android_version} 
%
% MainActivity
%
\clearpage
\section{MainActivity-Klasse}
Die Klasse \texttt{MainActivity} ist die \gls{Activity}, die beim Start der Anwendung ausgeführt wird.  Es werden die Anzeigeelemente initialisiert und die zentralen Funktionalitäten delegiert.\\
Die Methode \texttt{onCreate} ist die erste Methode im \gls{Activity}-Lebenszyklus\footnote{ \url{http://developer.android.com/training/basics/activity-lifecycle/starting.html} -- Zugriff: 02.03.2015} und wird direkt nach dem Start der \gls{Activity} ausgeführt. Hier werden die Anzeigeelemente gesetzt und nach jeder Installation ein Dialog erstellt, der auf die oberste Priorität der Straßenverkehrsordnung hinweist. Sollte \gls{GPS} nicht aktiviert sein, wird ebenfalls in einem Dialog darauf hingewiesen.\\\\
Es wird eine Instanz des \texttt{JSONParser}-Objekts erstellt, welche die \gls{JSON}-Datei aus dem Ressourcenordner einliest und daraus ein Objektarray erstellt. Außerdem werden Objektinstanzen von \texttt{GPSTracker} und \texttt{SpeedHandler} erstellt. Der \texttt{GPSTracker} verfolgt stetig die Position des Gerätes und ermittelt unter Verwendung dieser die nächstgelegene Ampel. Auf diesen ist der \texttt{LSAListener} registriert, welcher ein Ereignis wirft, sobald er die nächstgelegende Ampel gesetzt hat. Sobald dieser Fall eingetreten ist, wird der \texttt{SpeedHandler} beauftragt, den dazugehörigen Signalschaltplan zu holen, um dann anhand dieser Daten die Berechnungen durchzuführen und deren Ergebnisse anzuzeigen.\\
Die \texttt{onResume}-Methode, wird aufgerufen, kurz bevor die \texttt{Activity} aktiv ist. Hier wird auf den \texttt{SpeedHandler} der \texttt{AdviceListener} registriert, über den die Anzeigeelemente, entsprechend der empfohlenen Geschwindigkeitsanpassung, aktualisiert werden. 
%
% Umsetzung Szenarien
%
\section{Umsetzung der Szenarien}
Wie in Kapitel \ref{chap:szenarien} beschrieben, lassen sich die sieben möglichen Szenarien auf insgesamt fünf komprimieren, da die Szenarien R2 und G2, R3 und G3, genauso wie die Szenarien V3 und V3 jeweils ein gleichartiges Ergebnis haben. Die zusammengefasst fünf Ergebnisse eignen sich für eine prototypische Umsetzung, welche im Folgenden beschrieben wird.
%
% Einlesen der Ampeldaten
%
\subsection{Einlesen der Ampeldaten}
Neben der Geräteposition bilden die Ampelposition und deren Signalschaltpläne die Grundlage der Anwendung. Hierbei ist das korrekte Einlesen und Auswerten der Daten obligatorisch. Die Aufgabe des \texttt{JSONParsers} ist es, die manuell erstellte \gls{JSON}-Datei, welche die Ampeldaten beinhaltet, richtig zu konvertieren. Die Klasse \texttt{JSONParser} liest die Datei ein und wandelt dann die enthaltenen \gls{JSON}-Ampelobjekte in Java-Ampelobjekte um.\\ 
Hierfür wird das \gls{JSON}-Array durchlaufen und für jedes enthaltende Objekt ein Ampelobjekt erzeugt. Aus den Werten \texttt{lat} und \texttt{lon}, stehend für die geographische Länge(longitude) und Breite(latitude), wird ein \texttt{Location}-Objekt erzeugt, das als Attribut gesetzt wird. Der boolsche Wert \texttt{dependsOnTraffic} ist auf \texttt{true} gesetzt, sobald die \gls{LSA} verkehrsabhängig ist. Ist dies der Fall, ist eine Vorhersage der Ampel aufgrund beeinflussender Parameter nicht möglich und es wird ein Objekt mit den beiden genannten Attributen und dem bezeichnenden Namensattribut erzeugt. Andernfalls werden die zu der Ampel hinzugehörigen Schaltpläne durchlaufen und für jeden ein selbiges Objekt erzeugt, welche in einem Array gespeichert dem Ampelobjekt als weiteres Attribut übergeben wird. Es ist zu beachten, dass jeder Signalschaltplan über ein Array mit Tagen verfügt. Ein Schaltplan ist jeweils einem Tag zugeordnet, kann aber an mehreren Tagen gültig sein. Die Tage sind als Strings gespeichert und werden für die weitere Verwendung in Integer umgewandelt, wobei die Woche am Sonntag beginnt. Der Sonntag wird also als \texttt{1} gespeichert, der Montag als \texttt{2} und so weiter. 
%
% nächste Ampel
%
\subsection{Ermittlung der nächsten Ampel}
Zur Ermittlung der nächsten Ampel ist zunächst die eigene Position vonnöten. Dazu stellt der im \texttt{android.location}-Paket enthaltene \texttt{LocationManager} die entsprechenden Schnittstellen bereit. Für den Empfang der \gls{GPS}-Daten implementiert die Klasse \texttt{GpsTracker} das Interface \texttt{LocationListener} und registriert sich beim \texttt{LocationManager} für \gls{GPS}-Updates.
Letzteres ist im Listing \ref{lst:gps1} abgebildet. Die Methode erwartet neben dem Providertyp (\gls{GPS}-Provider) und dem zu benachrichtigenden Listener (\texttt{this}) zwei weitere Parameter. Der erste zeigt an, nach welcher Zeit (in Millisekunden) ein Update gesendet werden soll, der zweite, dass ein Update nur dann gesendet werden soll, wenn sich die Position um die angegebene Distanz verändert hat.
\begin{center}
\grayRule
\lstinputlisting[language=Java, firstline=1, lastline=4, caption={Registrierung für GPS-Updates in GpsTracker.java}, label=lst:gps1]{code/gpstracker.java}
\grayRule
\end{center}
Zusammen mit dem \texttt{LocationListener} wird unter anderem die Methode \texttt{onLocationChanged} implementiert, welche aufgerufen wird, sobald neue Positionsdaten vorhanden sind. Das hier gespeicherte \texttt{Location}-Objekt liefert neben dem Längen- und Breitengrad auch die Genauigkeit des \gls{GPS}-Signals in Metern und Geschwindigkeit in Metern pro Sekunde. Sofern die Genauigkeit nicht zu gering ist, wird mit ihm die Methode \texttt{getNearestLSA} aufgerufen, welche die nächste Ampel bestimmt.\\
Die Methode \texttt{getNearestLSA} ermittelt zunächst alle Ampeln im festgelegten Radius und speichert diese zusammen mit der Distanz zum Gerät in einer temporären Liste. Dann werden diese durchlaufen und die Distanzen verglichen. Die Ampel, zu der sich die Entfernung zum Gerät verringert und die die kleinste Distanz zum Gerät hat, ist die Gesuchte. Ist die nächste Ampel ermittelt, kann der \texttt{LSAListener} diese zusammen mit der Geräteposition, der Klasse \texttt{GPSTracker} übergeben. \\\\
Vergrößert sich die Distanz zu der \gls{LSA} wieder oder befindet sie sich außerhalb des durchsuchten Radius, bedeutet das, dass sich der Fahrer oder die Fahrerin von der Ampel oder der Kreuzung entfernt. Also werden diese dann zusammen mit den anderen gespeicherten Ampeln gelöscht.\\ 
%\clearpage
\begin{center}
\grayRule
\lstinputlisting[language=Java, firstline=13, lastline=64, caption={Ermittlung der nächsten LSA in GpsTracker.java}, label=lst:gps]{code/gpstracker.java}
\grayRule
\end{center}
%
% v = s/t
%
\subsection{Berechnung der Geschwindigkeitsempfehlung}
An dieser Stelle wird die Berechnung der Geschwindigkeitsempfehlung erklärt. Sobald alle benötigten Daten (bestehend aus aktueller, eigener Position, Entfernung zur nächsten Ampel und deren Signalschaltplan) vorhanden sind, wird die benötigte Geschwindigkeit errechnet, um die Ampel bei Grün zu erreichen. Diese Geschwindigkeit wird mit der Formel 
\[ v = \frac{s}{t_{2} - t_{1}} \]
berechnet, sofern $t_2 > t_1$ ist. Die Variable $t_1$ ist die aktuelle Sekunde, $t_2$ ist der Zeitpunkt zu dem die Ampel auf Rot schaltet und $s$ ist die Entfernung zur Ampel. \\
Für FahrradfahrerInnen ist die Beschleunigung ebenfalls von nicht geringer Bedeutung, weil sie begrenzt ist. Die Formel für die Beschleunigung lautet:
\[ a = \frac{v}{(t_{2} - t_{1})^{2}} \] 
Die Variable $v$ ist hier die errechnete Empfehlungsgeschwindigkeit.\\\\
Anhand der errechneten Geschwindigkeit, Beschleunigung und Geschwindigkeit des Geräts wird das \gls{GUI} aktualisiert. Hier wird berücksichtigt, ob die errechnete Geschwindigkeit sowie die Beschleunigung innerhalb festgelegter Parameter liegen. Da bei einer Handlungsaufforderung zusätzlich der Countdown der Ampel dargestellt wird, geschieht dies sekündlich. So wirft der \texttt{AdviceListener} jede Sekunde ein Ereignis mit dem errechnetem Ergebnis und den Wert des Countdowns, woraufhin er in der \texttt{MainActivity} die Anzeige aktualisiert.
%Jede \gls{App} hat ihren eigenen \gls{UI}-Thread und nur Objekte, die auf dem \gls{UI}-Thread ausgeführt werden, haben Zugang zu anderen Objekten auf diesem Thread. Um Daten aus einem Hintergrundthread auf den \gls{UI}-Thread zu verschieben, wird der \texttt{Handler} verwendet.
%Also werden in der umsetzenden \texttt{SpeedHandler}-Klasse eine \texttt{Handler}- und eine \texttt{Runnable}-Instanz erzeugt. Ein \texttt{Handler} ist eine Schnittstelle für die Kommunikation zwischen Threads. Jede \texttt{Handler}-Instanz wird mit einem Thread und dessen Warteschlange verbunden. Ein \texttt{Runnable} ist ein Objekt, das etwas ausführen kann. Das \texttt{Runnable} wird nun mittels \texttt{post()} im \texttt{Handler} abgelegt, wodurch \texttt{Runnable} aus dem \texttt{Handler} im \gls{UI}-Thread ausgelesen und gestartet wird. 
%
% Installationsanleitung
%
\section{Installationsanleitung}
Um die Anwendung zu installieren, muss deren .apk-Datei auf das Gerät geladen und von dort gestartet werden. Die .apk-Datei ist das als Zwischencode ausführbare Kompilat, welches dann auf dem Gerät zu Plattformcode kompiliert wird. Zum Auffinden und Ausführen der Datei wird ein Dateimanager, wie zum Beispiel der kostenlose ASTRO File Manager\footnote{ Der ASTRO File Manager steht im Google Play Store unter \url{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.metago.astro&hl=de} bereit.},  benötigt. 
